\section{Introduction}
\label{sec:introduction}

Le COVID-19 (maladie à coronavirus 2019) est une maladie infectieuse causée par le virus SARS-CoV-2. Apparue pour la première fois en décembre 2019 dans la ville de Wuhan, en Chine, elle s'est rapidement propagée à travers le monde, provoquant une pandémie mondiale sans précédent.

Les symptômes du COVID-19 varient considérablement, allant de légers symptômes grippaux (fièvre, toux, fatigue) à des formes graves caractérisées par des difficultés respiratoires aiguës, une pneumonie sévère, et dans certains cas, la mort. Les personnes âgées ou celles souffrant de comorbidités (maladies cardiovasculaires, diabète, maladies respiratoires chroniques) sont particulièrement vulnérables aux formes graves de la maladie.

Face à la propagation rapide du virus, le diagnostic précoce et précis est devenu un enjeu majeur pour la gestion de la crise sanitaire. Les tests RT-PCR, bien que considérés comme la référence, présentent des limites en termes de disponibilité, de coût et de délais d'obtention des résultats.

Dans ce contexte, l'imagerie médicale, et en particulier la radiographie pulmonaire (CXR), est apparue comme un outil complémentaire précieux. Moins coûteuse et plus accessible que le scanner (CT-scan), elle peut révéler des signes caractéristiques de la pneumonie virale induite par le COVID-19, tels que des opacités en verre dépoli.

Cependant, l'interprétation des radiographies pulmonaires dépend fortement de l'expertise du radiologue et peut être subjective. L'intelligence artificielle, et plus spécifiquement les modèles de \emph{Deep Learning} comme les réseaux de neurones convolutifs (CNN), offre une opportunité unique d'automatiser et de fiabiliser cette analyse. Ces modèles sont capables d'apprendre à partir de milliers d'images pour identifier des motifs complexes souvent invisibles à l'œil humain.

L'objectif de ce projet est donc de développer un modèle de classification d'images basé sur le \emph{Deep Learning}, capable de distinguer avec une grande précision les radiographies pulmonaires de patients atteints du COVID-19, de celles de patients sains ou atteints d'une pneumonie virale non-COVID. Un tel outil pourrait aider à accélérer le diagnostic, à désengorger les services de radiologie et à améliorer la prise en charge des patients dans les zones à ressources limitées.
